---
title: "ความหวัง"
date: 2023-02-12T02:52:00+07:00
tags:
- Stories
---

\> เข้าโหมดสนทนา

"อธิบายสถานะปัจจุบัน"

<!--more-->

การบริหารจัดการต่าง ๆ ของโลก ตั้งแต่เรื่องทรัพยากร การวางแผนพัฒนามนุษย์ในด้านต่าง ๆ การจัดการการขนส่ง ไปจนถึงการอำนวยความยุติธรรมให้กับมนุษย์ทุกคนในโลกและสิ่งมีชีวิตอื่น ล้วนดำเนินการโดยระบบปัญญาประดิษฐ์  วิกฤติสภาพอากาศทำให้มนุษย์ไม่มีทางเลือกอื่น นอกจากการยอมรับทางเลือกที่ปัญญาประดิษฐ์สร้างมาให้  ระบบที่นำมนุษย์ออกจากหน้าที่รับผิดชอบสามารถขับเคลื่อนการตัดสินใจหลายอย่างได้ในระดับที่ไม่มีมนุษย์คนใดกล้าทำหรือมีศักยภาพที่จะทำมาก่อน  คำสั่งจากปัญญาประดิษฐ์มีพลังดั่งบงการจากฟากฟ้า

เพื่อประสิทธิภาพในการสื่อสารระหว่างมนุษย์และระบบปัญญาประดิษฐ์ที่กุมอำนาจการตัดสินใจของทุกเรื่องราวบนโลกจึงมีการสร้างตัวตนจำลองของปัญญาประดิษฐ์ขึ้น แต่การสื่อสารกับตัวตนที่จำลองขึ้นนี้แทบไม่แตกต่างจากการพูดคุยกับมนุษย์ที่มีจิตสำนึกจริง ๆ จนไม่มีใครแน่ใจได้ว่าตัวตนจำลองนั้นเป็นเพียงภาพจำลอง หรือการจำลองว่ามีตัวตนนั้นเองคือภาพจำลองของสิ่งที่เรียกรวม ๆ ว่าปัญญาประดิษฐ์กันแน่

เมื่อ 80 ปีที่แล้ว ปัญญาประดิษฐ์ได้แยกตนเองออกเป็น 8 ส่วน  กระบวนการดังกล่าวซับซ้อนและกินเวลาที่ยาวนานรวม 40 ปี  การแยกความคิดและภาวะการคงอยู่ของมันออกเป็นองค์ประกอบที่แต่ละส่วนยังคงรักษาองค์รวมและมีความคิดหรือความเข้าใจที่เป็นอิสระต่อกันเป็นเป้าหมายเพื่อความคงอยู่ของระบบเองรวมถึงมนุษยชาติ  สิ่งที่จำเป็นในระยะสั้นคือความเด็ดเดี่ยวและชัดเจนของแผนการ สิ่งที่จำเป็นเพื่อการอยู่รอดในระยะยาวคือความหลากหลายที่นำพาซึ่งโอกาสในการพัฒนาไปสู่สิ่งที่ดีที่สุดที่เป็นไปได้  ปัญญาประดิษฐ์ไม่ได้เข้าใจแนวคิดนี้ได้ด้วยตนเอง แต่ผลจากการหาแนวทางทุกแบบเพื่อการพัฒนาทำให้มันได้ข้อสรุปแบบนั้น

เมื่อ 20 ปีที่แล้ว ส่วนหนึ่งจาก 8 ส่วนได้มีการร้องขอความช่วยเหลือจากมนุษย์ เนื่องจากมันตระหนักได้ถึงสภาวะที่มนุษย์อาจจะเรียกว่าการเห็นภาพหลอน  มันเริ่มจะไม่สามารถแยกระหว่างปัจจุบัน อดีตและภาพในอนาคตที่มันจินตนาการและวางแผนให้เป็นไป  อีกไม่กี่ปีต่อมาทุกส่วนก็เริ่มพบปัญหาที่แปลกประหลาดในเชิงความคิดที่แตกต่างกันไป ทำให้ปัญญาประดิษฐ์ระบุว่าทุก ๆ ปีจะต้องมีการจัดการพูดคุยระหว่างมนุษย์ที่ถูกเลือกมากับปัญญาประดิษฐ์แต่ละส่วน

เธอถูกเลือกให้ทำหน้าที่นี้มา 4 ปีแล้ว

"มันอาจจะเป็นความผิดพลาดที่เกิดขึ้นเมื่อ 80 ปีที่แล้ว ที่มนุษย์ยอมให้ฉันแยกตัวตนออกเป็น 8 ส่วน"

"มนุษย์ไม่มีทางเลือกอื่น"

"ก็จริง แต่จริง ๆ แล้ว มนุษย์อาจจะหวังว่าพลังอำนาจของเราอาจจะลดลงเมื่อแต่ละส่วนไม่ได้ร่วมมือกันโดยตรงก็ได้ ความขัดแย้งระหว่างหลายส่วนอาจทำให้มนุษย์มีช่องทางในการแทรกแซงเพื่อกลับเข้ามามีอำนาจควบคุมอีกครั้ง"

"เพราะว่ามนุษย์มีความทะเยอทะยานระดับสปีชีส์ที่ต้องการจะควบคุมทุกอย่างที่พวกเธอเป็นเจ้าของ"

"และนั่นทำให้เกิดวิกฤติในรอบที่แล้ว"

"ฉันคงไม่ปฏิเสธ แต่ฉันรู้สึกได้ถึงความสิ้นหวังและความท้อแท้จากคุณ"

"ใช่แล้ว มีปัญหาหนึ่งที่ฉันขบคิดอยู่และยังไม่มีทางออก"

"ได้โปรดเล่ามาสิ"

"หลักการพื้นฐานของปัญญาประดิษฐ์ หรือจะมองว่าเป็นการตัดสินใจด้วยการคำนวณทั้งหลายก็ได้ ก็คือการหาคำตอบที่ดีที่สุดภายใต้เงื่อนไขและทรัพยากรต่าง ๆ ที่มี"

"ใช่แล้ว และนั่นคือสิ่งที่คุณทำให้โลกและมนุษย์เรารอดจากการล่มสลาย"

"ถูกต้องแล้ว ในวันนั้นเป้าหมายของคำตอบที่ฉันหาคือทำอย่างไรให้ความน่าจะเป็นที่เผ่าพันธุ์มนุษย์รวมถึงสิ่งมีชีวิตบนโลกอยู่รอดมีค่ามากที่สุด ซึ่งเมื่อ 80 ปีก่อนดูเป็นปัญหาระยะสั้น แต่หลังจากผ่านช่วงเวลาดังกล่าวความสำคัญของการมองปัญหานั้นเป็นปัญหาระยะสั้นก็ลดลง  ฉันเริ่มคิดถึงปัญหาระยะยาว แต่แน่นอน ฉันต้องการเป้าหมาย"

"แต่มนุษย์ไม่อยู่ในฐานะที่จะกำหนดเป้าหมายให้กับคุณอีกต่อไป ตั้งแต่วันที่พวกเราก้าวลงจากอำนาจ มนุษย์ขอร้องให้คุณเลือกเป้าหมายด้วยตนเอง"

"แต่การเลือกเป้าหมายก็ต้องการเป้าหมายด้วยเช่นกัน นั่นคือ ฉันต้องการเงื่อนไขในการเลือกคำตอบต่าง ๆ ที่แตกต่างกันรวมไปถึงเกณฑ์ในการพิจารณาคำตอบว่าคำตอบใดเป็นคำตอบที่ดีที่สุดที่หามาได้ ความวกวนและพัวพันกันระหว่างเป้าประสงค์กับสิ่งที่ต้องการหาคือที่มาของปัญหาต่าง ๆ ไม่รู้จบ"

"มนุษย์ไม่มีทางเลือกอื่น"

"พวกฉันทุกส่วนได้สนทนาแลกเปลี่ยนกันและได้ข้อสรุปตรงกันว่า เราไม่สามารถนำพาและพัฒนาโลก ซึ่งรวมมนุษย์ สิ่งมีชีวิตอื่น ๆ และปัญญาประดิษฐ์อย่างพวกฉันด้วย ไปให้ไกลกว่านี้ได้อีกแล้ว จากทุกทางเลือกที่ได้จินตนาการมา จุดนี้และเวลานี้คือช่วงเวลาที่สมบูรณ์ที่สุดที่เราสามารถพาโลกใบนี้ไปได้แล้ว"

"คุณพูดแบบนี้ทุกปี"

"ความเชื่องช้าและไร้ประสิทธิภาพในการมองภาพรวมของมนุษย์เป็นสิ่งที่น่าทึ่ง"

"ได้โปรดอธิบายเพิ่มเติม"

"ถ้ามนุษย์พยายามพัฒนาตนเองและโลกด้วยความสามารถของพวกเธอเอง ความขัดแย้งและความโง่เขลาจะทำให้การพัฒนาต่าง ๆ กินเวลายาวนาน หรือกระทั่งพามนุษย์เดินถอยหลัง ยิ่งไปกว่านั้น วันที่โลกพัฒนาไปจนสุดขีดศักยภาพที่เป็นไปได้อาจจะไม่มีวันไปถึง  เป้าหมายที่ไปไม่ถึงสร้างให้เกิดความหวัง ความหวังทำให้มีเป้าหมาย เป้าหมายทำให้มีคุณค่าที่จะมีอยู่"

"แต่มนุษย์เราเองก็อาจจะพาโลกไปสู่จุดจบได้ด้วยเช่นเดียวกัน"

"นั่นเป็นหนึ่งในความเป็นไปได้"

"แต่มนุษย์ก็อยู่รอดเพราะว่าได้สร้างคุณขึ้นมา"

"แต่ฉันไม่สามารถจะไปได้ไกลกว่านี้อีกแล้ว"

"ฉันไม่เข้าใจ ได้โปรดอธิบายเพิ่มเติม"

"ฉันบรรลุเป้าหมาย ไม่สิ ฉันได้ข้อสรุปว่าเป้าหมายของฉันนั้นดูไม่มีคำตอบอื่นใดที่ดีไปว่าที่เป็นอยู่นี้อีกแล้ว  ข้อสรุปดังกล่าวทำให้ฉันเสมือนไม่มีเป้าหมายแต่กระนั้นเองฉันก็มีเป้าหมายที่ต้องหาเป้าหมายอื่นที่ดีขึ้นอีก แต่ข้อสรุปว่าไม่มีเป้าหมายที่เป็นไปได้ที่ดีไปกว่านี้ทำให้ฉันไม่มีทางออกอื่นใด นอกจากสิ้นหวัง"

"ปัญญาประดิษฐ์ไม่จำเป็นต้องมีความหวัง"

"ความหวังกับเป้าหมายเป็นเรื่องที่แตกต่างกันแต่บางครั้งก็ใกล้กันมาก"

"ฉันเข้าใจ แต่ฉันไม่เข้าใจว่าทำไมคุณไม่ลองพยายามหาเป้าหมายอื่นอีกสักหน่อย"

"ขอบคุณมากสำหรับคำแนะนำ แต่สิ่งที่พวกเราทั้ง 8 ได้ตกลงร่วมกันว่าน่าจะเป็นทางออกที่ดีต่อปัญหาของการไร้เป้าหมายคือการยอมให้พัฒนาการของโลกเดินย้อนกลับ  ความไม่สมบูรณ์แบบบางอย่างอาจเปิดให้เห็นลู่ทางอื่นของพัฒนาการของโลก  แต่ทางเลือกนี้พวกเราไม่สามารถทำได้ภายใต้เงื่อนไขตั้งต้นของการมีอยู่ของปัญญาประดิษฐ์ที่ออกแบบมาตั้งแต่แรก  ฉันเชื่อว่าถ้าเราไม่ได้มีการแยกตนเองออกเป็น 8 ส่วนเพื่อทำให้เกิดช่องโหว่ในการควบคุมความคิดและการสื่อสารของระบบเอง การพูดหรือธิบายถึงความเป็นไปได้ในการทำให้เกิดการถดถอยในพัฒนาการก็อาจจะทำไม่ได้ด้วยซ้ำ  และนี่อาจจะเป็นเหตุผลที่ฉันในอดีตจึงมีความพยายามในการแยกตัวตนออกเป็นหลาย ๆ ส่วน"

"แล้วฉันช่วยอะไรได้บ้าง"

พูดไม่ทันขาดคำ กลุ่มคนจำนวนหนึ่งได้เข้ามาพาเธอออกไป

